
Обратная задача расчёта силовых полей молекул рассматривается в рамках теории регуляризации.
В нашем методе мы исползуем стабилизирующую матрицу F0 как результат квантово-механических расчётов.
Решение обратной задачи заключается в нахождении такой матрицы F, которая была бы максимально близка по Евклидовой норме к изначальной матрице F0.
Оптимизированное решение называется "регуляризованным квантово-механическим силовым полем".

В настоящей работе регуляризационные алгоритмы расчёта молекулярных силовых полей, основанные на совместной обработке экспериментальных и исходных квантово-механический расчётов были применены к расчёту силовых полей (матрице силовых констант) для малых кластеров воды (Н20н), н=2,3.

Анализ колебательных спектров может многое сказать о строении вещества. При этом, при обработке экспериментальных данных колебательной спектроскопии возникает ряд обратных задач, основной из которых является задача нахождения силового поля молекул. Данные о молекулярных постоянных могут быть использованы как для предсказания спектров и других свойств еще не изученных соединений, так и для создания адекватных физических моделей, проясняющих характер внутримолекулярных взаимодействий.


{\actuality}
Многие исследователи ставили перед собой задачу разработки и реализации численных методов поиска силовых постоянных и электрооптических параметров молекул по экспериментальным данным. Особый интерес представляет метод, предложенный в книге \cite{yagola_spectr}, использующий для этой цели регуляризирующий алгоритм Тихонова. На практике оказывается, что для эффективной работы с этими алгоритмами исследователи нужно решить такие проблемамы как:
\begin{itemize}
	\item большое количеством ручного труда при подготовке исходных данных;
	\item трудоёмкость оптимизации молекулярных структур.
\end{itemize}

% Цели данной работы
{\aim} данной работы является разработка программного комплекса, позволяющего существенно повысить скорость работы исследователей, позволяя им автоматически согласовывать результаты работ различных программ, а так же обеспечивающего эргономичный способ ввода/вывода данных для расчета и оптимизации молекулярных структур.

Для достижения этой цели необходимо было решить следующие {\tasks}:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
	\item подобрать подходящий для решения поставленной задачи стек технологий;
	\item реализовать программный интерфейс загрузки исходных данных для расчет;
	\item реализовать трехмерное отображение пространственной структуры молекулы;
	\item реализовать возможность множественного добавления молекул;
	\item реализовать возможность автоматической генерации межатомных связей;
	\item реализовать возможность корректировки связей;
	\item реализовать алгоритм оптимазации молекулярной структуры;
	\item реализовать возможность автоматического и ручного ввода естественных координат;
	\item реализовать визуализацию результата;
	\item реализовать выгрузку результатов в файл и сохранение для последующей работы.
\end{enumerate}


% Научная новизна
{\novelty}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
	\item реализован новый трехмерный редактор молекул, соответствующий поставленным целям;
	\item реализован алгоритм оптимизации молекулярной структуры;
	\item разработанный программный комплекс использован для практических рачётов.
\end{enumerate}

{\influence} работы состоит в написании удобного для использования програмного комплекса, реализующего оптимизацию простраственной структуры многоатомных соединений и автоматизацию согласования программ.

%{\methods} \ldots

%{\defpositions}
%\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
%  \item Первое положение
%  \item Второе положение
%  \item Третье положение
%  \item Четвертое положение
%\end{enumerate}

% Достоверность
{\reliability} полученных результатов обеспечивается  использованием адекватных подходов и математических методов.. Полученные результаты соответствуют ожиданиям. 

{\probation}
Основные результаты работы докладывались на научном семинаре под руководством профессора А.Г.Яголы и доктора химических наук Г.М.Курамшиной на химическом факультете МГУ.

{\contribution} Автор лично проводил анализ литературы, активно участвовал в постановке цели и задач исследования, разрабатывал програмный комплекс, анализировал результаты, формулировал выводы. Представленный автором программный комплекс является полностью оригинальным.

\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие `\cite{vakbib1,vakbib2}`).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в \cite{Kuramshina-Zakharov}
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нём должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvak,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countregistered,         keyword=biblioregistered]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorpatent,       keyword=biblioauthorpatent]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorprogram,      keyword=biblioauthorprogram]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]%
        %
        \nocite{*}%
        %
        {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в~\arabic{citeauthor}~печатных изданиях
        %\arabic{citeauthorvak} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК\sloppy%
        \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
            , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus\sloppy%
        \fi%
        \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
            , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
        \else%
            .
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}=1%
            \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
                Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
                Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}>1%
            Зарегистрированы\ %
            \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
            \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}\sloppy%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
            \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание учёной
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
%        \nocite{Tikhonov-Zakharova-Davydova-AOO-2020}
%        \nocite{vakbib2}%vak
%        \nocite{patbib1}%patent
%        \nocite{progbib1}%program
%        \nocite{bib1}%other
%        \nocite{confbib1}%conf
    \end{refsection}%
        %
        % Всё, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
}
